<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="gl" xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137" ana="#parla.sitting #covid">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title type="main" xml:lang="gl">Corpus parlamentario galego ParlaMint-ES-GA, 2019-11-19-DSPG137 [ParlaMint]</title>
			<title type="main" xml:lang="en">Galician parliamentary corpus ParlaMint-ES-GA, 2019-11-19-DSPG137 [ParlaMint]</title>
			<title type="sub" xml:lang="gl">Diario de Sesións do Parlamento de Galicia</title>
			<title type="sub" xml:lang="en">Minutes of the Assembly of the Galician Parliament</title>
			<meeting ana="#parla.term #PG.10 #parla.uni" n="010">X Lexislatura</meeting>
			<meeting ana="#parla.meeting #parla.uni" n="137">Número 137</meeting>
			<meeting ana="#parla.sitting #parla.uni" n="2019-11-19">19.11.2019</meeting>
			<respStmt>
				<persName>Adina Vladu</persName>
				<persName>Carmen Magariños</persName>
				<persName>Daniel Bardanca</persName>
				<persName>Elisa Fernández Rei</persName>
				<resp xml:lang="en">Data retrieval, TEI conversion and coordination</resp>
			</respStmt>
			<funder>
				<orgName xml:lang="gl">Instituto da Lingua Galega, Universidade de Santiago de Compostela</orgName>
				<orgName xml:lang="en">Galician Language Institute, University of Santiago de Compostela</orgName>
			</funder>
			<funder>
				<orgName xml:lang="gl">Proxecto Nós: O galego na sociedade e economía da intelixencia artificial (2021-CP080), convenio entre a Xunta de Galicia e a Universidade de Santiago de Compostela</orgName>
				<orgName xml:lang="en">Nós: Galician in the society and economy of artificial intelligence (2021-CP080), agreement between Xunta de Galicia and the University of Santiago de Compostela</orgName>
			</funder>
			<funder>
				<orgName xml:lang="gl">Infraestrutura de investigación CLARIN</orgName>
				<orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
			</funder>
		</titleStmt>
		<editionStmt>
			<edition>3.0</edition>
		</editionStmt>
		<extent>
			<measure unit="speeches" quantity="5"/>
			<measure unit="words" quantity="535"/>
		</extent>
		<publicationStmt>
			<publisher>
				<orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
			</publisher>
			<idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>
			<availability status="free">
				<licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
				<p xml:lang="en">This work is licensed under the Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
			</availability>
			<date when="2023-03-01">01.03.2023</date>
		</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<bibl>
				<title xml:lang="en">Diario de Sesións do Parlamento de Galicia</title>
				<publisher>Parlamento de Galicia</publisher>
				<idno type="URI">https://www.parlamentodegalicia.gal/sitios/web/BibliotecaDiarioSesions/D100137.pdf</idno>
				<date when="2019-11-19">19.11.2019</date>
			</bibl>
		</sourceDesc>
	</fileDesc>
	<encodingDesc>
		<projectDesc>
			<p xml:lang="en">ParlaMint is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the Parla-CLARIN recommendations and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
		</projectDesc>
		<tagsDecl>
			<namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
				<tagUsage gi="body" occurs="1"/>
			</namespace>
		</tagsDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<settingDesc>
			<setting>
				<name type="address">Rúa do Hórreo, 63</name>
				<name type="city">Santiago de Compostela</name>
				<name type="country" key="ES-GA">Galicia</name>
				<date when="2019-11-19">19.11.2019</date>
			</setting>
		</settingDesc>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change when="2023-03-24">
			<name>Resp</name>
			: Made XML-TEI.
		</change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text ana="#covid">
	<body>
		<div type="debateSection">
			<pb source="https://www.parlamentodegalicia.gal/sitios/web/BibliotecaDiarioSesions/D100137.pdf"/>
			<note type="time">Ábrese a sesión ás dez e cinco minutos da mañá.</note>
			<note type="speaker">O señor PRESIDENTE:</note>
			<u who="#SantalicesMiguelÁngel" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.u1">
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg1">Bos días.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg2">Ábrese a sesión.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg3">A orde do día está publicada no Boletín Oficial do Parlamento de Galicia, polo que non procedemos á súa lectura.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg4">Designación de senadoras ou senadores representantes da Comunidade Autónoma de Galicia, en conformidade co artigo 165.1 do Regulamento do Parlamento de Galicia.</seg>
			</u>
			<note type="speaker">O señor PRESIDENTE:</note>
			<u who="#SantalicesMiguelÁngel" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.u2">
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg5">O punto único deste pleno é a designación de senadoras ou senadores representantes da Comunidade Autónoma de Galicia unha vez iniciado o procedemento por acordo da Mesa e da Xunta de Portavoces do 12 de novembro de 2019.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg6">O número de senadoras ou senadores que hai que designar son tres. Conforme o disposto no artigo 10.1 do Estatuto de Autonomía de Galicia, a súa distribución faise en proporción á representación das distintas forzas políticas existentes na Cámara, polo que ao Grupo Parlamentario Popular lle corresponde a proposta de dous candidatos ou candidatas e ao Grupo Parlamentario dos Socialistas lle corresponde un.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg7">Rematado o prazo de presentación de propostas, por resolución da Presidencia do 14 de novembro admitíronse a trámite as propostas dos grupos parlamentarios coa designación dos seus candidatos ou candidatas. A elección efectuarase por papeletas, conforme o disposto no artigo 91 do Regulamento do Parlamento de Galicia.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg8">Na papeleta que se está repartindo para o efecto figuran os nomes da candidata e dos candidatos propostos. Marcarase cunha aspa o recadro da candidata ou dos candidatos á ou aos que lles prestemos o noso apoio —é un pouco complicado de ler isto que teño que ler, pero é así—. De non marcar ningún recadro, considerarase voto en branco; e de introducirse algunha emenda, riscada ou calquera outra adición, declararíase voto nulo.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg9">Unha vez que estean repartidas todas as papeletas, a secretaria da Mesa, dona Raquel Rodríguez Arias, procederá ao chamamento. Para isto rógolles ao señor vicepresidente e á señora vicesecretaria que se sitúen onda a urna para a recollida das papeletas.</seg>
				<note>(Procédese á repartición de papeletas.)</note>
				<note>(Pausa.)</note>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg10">Están todas as papeletas xa repartidas. Comezamos co chamamento.</seg>
			</u>
			<note type="speaker">A señora SECRETARIA DA MESA (Arias Rodríguez):</note>
			<u who="#AriasRaquel" ana="#regular" xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.u3">
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg11">Grazas, presidente.</seg>
			</u>
			<note>(A señora secretaria, Arias Rodríguez, fai o chamamento, por orde alfabética, dos deputados e das deputadas, que depositan o seu voto na urna; a seguir fano as deputadas e os deputados membros do Goberno e, finalmente, os membros da Mesa.)</note>
			<note type="speaker">O señor PRESIDENTE:</note>
			<u who="#SantalicesMiguelÁngel" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.u4">
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg12">Grazas.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg13">¿Exerceron todos os deputados e todas as deputadas o dereito ao voto?</seg>
				<note>(Asentimento.)</note>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg14">Grazas.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg15">Procedemos ao reconto.</seg>
			</u>
			<note>(Procédese ao escrutinio.)</note>
			<note>(Pausa.)</note>
			<note type="speaker">O señor PRESIDENTE:</note>
			<u who="#SantalicesMiguelÁngel" ana="#chair" xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.u5">
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg16">Efectuado o escrutinio, deu o seguinte resultado: foron 70 votos os emitidos; votos a favor de don Jesús Vázquez Abad, 51; votos a favor de dona Elena Muñoz Fonteriz, 51; votos a favor de don Xoaquín María Fernández Leiceaga, 59; votos en branco, 10.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg17">Polo tanto, acadado o apoio da Cámara, quedan designada e designados respectivamente como senadora e senadores representantes da Comunidade Autónoma de Galicia para a XIV lexislatura do Senado, don Jesús Vázquez Abad, dona Elena Muñoz Fonteriz e don Xoaquín María Fernández Leiceaga.</seg>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg18">Noraboa aos dous senadores e á senadora.</seg>
				<kinesic type="applause">
					<desc>(Aplausos.)</desc>
				</kinesic>
				<seg xml:id="ParlaMint-ES-GA_2019-11-19-DSPG137.seg19">Remata aquí a sesión. Esgotouse este pleno, pero comezamos xa coa seguinte sesión.</seg>
			</u>
			<note type="time">Remata a sesión ás dez e vinte e dous minutos da mañá.</note>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>